點解遊牧民族武力強大？

請指教
謝謝

醒目，唔洗訓練士兵， 冇固定發展根據地

打Aoc學返來

先謝回應

就Aoc個例子來睇

1 蒙古既蒙古突騎簡直屈機

2 騎兵海衝去，對方死硬

尚武
由細開始騎馬射箭打獵

全民皆兵

先謝以上既留言
即是佢地因爲生活方式，使佢地武力有優勢？

係，佢地只有一種職業，就係獵人

「遊牧」文明有好多灰色界線，呢樣嘢唔講住

首先，牧民並冇所謂嘅「職業軍人」

冇乜規範，比起定居文明更自由，同時有太多不安定因素

遊牧民族冇可能單係靠放牧、騎射就生存到，亦都唔代表佢哋步戰質素渣渣，我哋呢啲定居文明人睇佢哋就爽，周圍走

其實佢哋生存環境遠比定居文明殘酷，一個旱災冇草食啲羊就會餓死，冇羊食冇牛食牧民就會餓死，南下侵攻唔係你諗到話要掠奪財寶咁貪心，因為南方人嘅糧草喺旱災前夕關乎北方牧民嘅生死存亡

其實呢，就算係古代，都係定居者估優既時間比較長

遊牧民族全民騎兵，步兵ｗｉｎ左,追擊唔到增加唔到戰果,步兵輸左比人追擊到全軍覆沒

羅馬人係農耕文明
凱爾特係蠻族，日耳曼人都係蠻族

不過日耳曼人喺民族大遷徙前都係遷移耕作，即係話佢哋唔會留喺同一處地方耕足一世田，一有唔妥（氣候急劇轉變）、或者唔同嘅部族有唔同規條都會促使佢哋開闢新土地嚟耕作、放牧、打獵

比起凱爾特人，全歐洲其實更加容易發現日耳曼諸部落嘅蹤影，而你一年後重遊故地就驚覺呢躂地方完全冇哂人，因為佢哋活動範圍極廣，但係一年兩年內就會因為我上述講嘅問題而果斷丟棄自己嘅村落一走了之

凱爾特人作為「農耕嘅蠻族」一樣視日耳曼人為惡夢，「日耳曼」一詞就係源自高盧凱爾特人用母語稱呼佢哋為「惡鄰」

同樣，日耳曼人雖然都係又耕田又打獵又放牧，不過同佢哋嘅「活動範圍」相比下，高盧一代更適合耕作，又因為日耳曼異教信仰，佢哋甚至寧願多搶凱爾特人啲資源都唔多想種田，「如果流血就解決到問題，不如唔好流汗喇」

所以遊牧民族、冇太大定居傾向嘅民族之所以咁好戰，其實都係環境迫成，為生存

班友打贏就搶打輸就走姐
贏到出曬名果d 好多都係親人地內亂天災 實際戰力未必高到好誇張
咁多個係蒙古成吉思汗出奇地好打 對手中除左花刺子模濕鳩小小外全部都算打得

唔係

即使係蒙古人都唔可以冇步兵，因為騎馬好難操控長弓，徒步弓手嘅近戰能力都見得人

蒙古人點解需要長弓？

騎射用嘅短弓殺傷力未夠長弓嚟

蒙古複合弓

藏族都係遊牧民族喎

牧羊人都係？

但遊牧民族成日揼定居者

牧民成日揼牧民就真

何以見得？

歐洲：西徐亞人都已經有好多部族互毆
北亞：蒙古成個部族經由鐵木真叛離札木合、開拖而完成「統一」

成吉思出現前未有蒙古一字
佢逼所有草原部落整合成蒙古
然後即刻帶隊南下分散注意力

遊牧民族食肉大
雖然人口比唔上農耕民族
但普遍人大隻得多
加上自細打獵騎馬
個體戰鬥力完勝古代農耕文明嗰啲火柴人

飲奶

其實由大興安嶺、蒙古高原一路向西掃過去，唔係淨止得遊牧民族，亦都有d係中亞地區嘅，係綠洲上面耕田，同埋呢一堆人唔單止依賴放牧/耕田/狩獵，貿易都佔左好重要嘅一部份

絲綢之路就係咁黎，係由呢班遊牧/綠洲人建立出黎嘅貿易系統貿易路線，咁當然，有貿易，就自然要建立武裝保護自己，慢慢建構成一個好強大嘅武力，例如安史之亂，安同史呢兩個姓就係中亞粟特人嘅姓氏，依靠絲綢之路建立嘅勢力去搞事

相反，中國就不停打壓民間武裝勢力嘅

上網睇返黎, 因為發展左既國家, 一定會有人好食懶飛, 有錢左就唔會想搏命, 所以國家會得返咩野人會搏命呢, 就係收錢打交既人, 即係受薪既士兵, 武士階層, 所以註定左唔會多, 亦都唔會成日有真仗打

相反, 遊牧民族日日要騎射打獵, 又驚無野食, 居安思危, 基本上除左女人同老幼, 肯定係可以聚全民族之力, 生死搏死, 所以某程度上全民皆兵, 所以自古以來, 中原要花好多兵力抵抗北面外族入侵

上網睇返黎, 因為發展左既國家, 一定會有人好食懶飛, 有錢左就唔會想搏命, 所以國家會得返咩野人會搏命呢, 就係收錢打交既人, 即係受薪既士兵, 武士階層, 所以註定左唔會多, 亦都唔會成日有真仗打

相反, 遊牧民族日日要騎射打獵, 又驚無野食, 居安思危, 基本上除左女人同老幼, 肯定係可以聚全民族之力, 生死搏殺*, 所以某程度上全民皆兵, 所以自古以來, 中原要花好多兵力抵抗北面外族入侵

唔係好打就一定贏 隊兵要贏都係管理 紀律 缺一不可
成吉思汗絕對係萬中無一 有遠見 有火力 有計謀

俾著大中華一定做唔到 大中華個套兵法係以禮行先
不戰而勝為上策 無辦法先要打
但中華民族個套民族上下一心思想令到佢地好頑強
蒙古攻南宋都用廿幾年先搞掂 咁多個用左最長既時間ko
好似當年秦國戰神白起攻趙國 大勝唔攻落去俾人叫返轉頭
秦王再叫佢攻趙國 白起都say no
話人地趙國上下一心 要攻好耐先攻到

同埋遊牧民族黎講 突厥先係最好抽

因為用弓

咁有冇人討論吓古代班武力強大嘅遊牧民族去哂邊

戰鬥民族

淨係體能好都嬴左一半啦
假設2邊軍備一樣
體能好行軍遠D
又夠力打耐D

城市化，一城市化就廢

你敢唔敢殺一隻羊？

日本果本講唐朝栗特人既書
好詳細咁講絲路同中亞既民族

遊牧民族無乜肉食架
佢地d牛羊大多數拎去同定居文明既人換野食

即使係「殺人如麻」嘅蒙古人好多時候都係同啲定居民做生意或者做「解款員」

冇大佬號令都唔會無端端走去搞鳩人

就算唔計建立到民族國家嗰啲，好多都定居咗

不過唔係城市化，而係古代女真人嗰種，耕作、打獵、捕魚

西伯利亞北部、東部（遠東）仲有啲同大陸農村模式差唔多嘅突厥人、烏拉爾民族聚落，人數唔多，不過整體覆蓋率唔細

唔係呱，咁食咩

小麥都會
襟擺啲，鍾意又可以用嚟整餅乾整麵包

舊文，絕非農場文

<<絲路、遊牧民與唐帝國>>

有睇，唔錯的

咁我諗無論點計佢哋飲食結構裏面嘅奶肉類都多過古代中國啲農民掛

我覺得就咁話遊牧民族由細到大都好好打呢個唔係原因

唔係個個民族都咁尚武，可以全民皆兵，但一樣大把都好好打

反而，一個國家嘅軍事，係好取決於佢嘅國家制度、政治、經濟
詳情可以睇Clausewitz 嘅On War

呢到十個應該有9個睇左個youtuber用aoc講歷史段片 叫cheap

所以 蒙古/滿州 做得最錯, 就是征服中原, 然後自己搬埋入去住

結果戰鬥力大幅下降

都係睇有無錢
羊對遊牧民族黎講係財產

滿洲自己本身都係定居民族，蒙古唔係

蒙古強大嘅原因並唔係純粹軍事社會

「蒙古」以前都只係玩「群酋爭霸」得閒冇事就打隔離部族，有起事上嚟就號召其他部族說服全營嘅人一齊落文明人地頭搞搞震

但係自從鐵木真「統一」族人開始對亞洲嘅探索，蒙古嘅軍人先再次重拾營商本質，又喺西夏、金人學習冶金，又向當時全世界最有墨水嘅穆斯林（伊斯蘭世界消費緊古波斯古羅馬嘅文化先會盛極一時）修天文學，預期話中亞係蒙古人嘅勢力範圍，倒不如話係各國以蒙古為中心嘅文化交匯帶、大市場

至於踩爆巴格達呢件事，我冇嘢好講

1 有富有既中原唔入去住
2 留係大漠食沙？

尼個已經講左重點。。
不過遊牧民族唔會統治一個地方太耐

連小朋友都識射箭

歐洲，薩爾瑪提亞人，據聞當有女人嫌自己個奶阻住自己拉弦、放弦彈傷個波，會自割半乳

遊牧冇定居地 邊度有草比牛羊食就去邊 因為唔係定居唔可以從事耕作 唯有打獵 仲要同其他遊牧民族爭地盤 為咗生存加汰弱留強後自然武力強大

生存環境惡劣 所以武力比較佔優，細細就要練騎射幫手打獵

最關鍵都係無定居點，敵人比你偷襲完唔知反攻邊同埋有時反攻用既資源可能仲消耗多過攻佔你贏番黎，所以好多當權者都隻眼開隻眼閉

遊牧民族都係偷襲同掠奪比較厲害，正面戰鬥同打陣地戰及唔上正規軍

概括講佢地係破壞力強大所過武力強大

冷兵器時期，「軍事畜牲」演化：

馬戰車、發明馬鐙、近戰騎兵、騎射手、具裝騎兵，而喺歐亞大草原一帶由牧民發明馬鞍開始，「文明人」喺騎兵技術呢個層面都係後知後覺

冇馬鐙根本就冇辦法坐穩喺馬背上面，但係由東歐大草原嘅牧民發明出嚟仲喺征服諸部落嘅過程發揚開去

趙武靈王「胡服騎射」為全中原帶嚟騎兵技術革新，喺當時嚟講騎射係好犀利嘅功夫，不過中原人本身唔興，呢個係西方產物

古波斯阿美契尼德王朝係興弓手、輕步兵、戰車，一啲啲輕騎兵同騎射手，當俾馬其頓征服後都造成一段「波斯軍事斷層」嘅時期，爾後嘅塞琉古王朝其實係希臘化波斯，王朝中後期，東側嘅帕提亞省喺一連串動盪局勢下又係俾「大益遊牧部落」嘅一部分人接管咗，帕提亞嘅君主用安息王朝嘅身份喺塞琉古王朝手上繼承阿美契尼德，但係古波斯由安息王朝開始已經用遊牧民族嗰套軍事技術，而大益部落本身已經發展出具裝騎兵

具裝騎兵係乜嘢嚟？
世紀帝國２拜占庭聖騎兵其實就係東羅馬帝國軍事東方化，古波斯（帕提亞王朝同薩珊王朝）同東歐、西亞遊牧民族具裝騎兵嘅軍事產物

姐係重裝騎兵

正是

騎兵喺中世紀前夕嘅巔峰，蒙古人征服東歐嘅殺著就係由西夏吸取東亞地區最好嘅冶金技術，組裝護甲喺騎手同馬匹身上同歐洲人鬥撞，而騎射手只係喺戰場用嚟加劇敵軍厭戰情緒

走住黎屌

無錯
蒙古主力係重步兵同重騎兵
而唔係騎射

遊牧民族生活習慣同體質都好過農耕文明
佢地以肉類做主食，蛋白質豐富肌肉發達啲
而且生活係高原地帶體能會好啲
一落到平原就屌打農耕文明
就好似馬拉松運動員去高原訓練咁

再加上古代戰場騎兵同訓練基本上決定一切
遊牧民族由細到大騎馬射箭
假設大家都係廿歲出頭嘅後生仔
遊牧民族可能6,7歲就騎馬射箭
農耕人可能要成左年先軍訓
又或者有仗打先俾人拉去訓練
遊牧民族自然贏面大

而且騎兵機動性強 可以玩遊擊
佢又係入侵者你係防守方
你點都要追住佢黎打
但係佢行又行得快過你 地理上冇優勢就走
大可以揀到個合適位置先同你打

咩叫踩爆巴格達？

蒙古軍嘅野蠻壯舉
即使喺西方角度，巴格達俾蒙古攻陷後至少有廿萬平民被屠，阿拔思王朝收咗皮

對年類文明黎講，燒左圖書館應該嚴重d
屠就成日都屠架喇，屠一城，降十城，所以佢地係一定要屠

弓騎兵喺冷兵器時代好似係幾op嘅存在, 記得佢哋有招戰術叫安息回馬箭, 啲弓騎兵會首先慢慢撤退引步兵追擊, 等佢哋追到咁上下就轉身射佢哋, 前排啲步兵就算知道係伏都無辦法停低, 因為嗰個年代嘅指揮系統好差,一停低就好易被後面啲步兵踩死。好似連原本重視步兵嘅羅馬都因為呢個戰術而成立重裝騎兵隊

加上騎射打游擊好屈

屈唔到好耐
文明人都有徒步弓手應對

遊牧一定準過文明人

騎射手喺騎乘時已經要顧及平衡、持弓同準度

輕裝：即使副手持盾可以擋箭，但係馬中箭會跪低
重裝：機動性下降

文明人徒步弓手企定定射人，俾騎射手射死十個八個都好，隨時可以整個箭雨

輕裝：易死
重裝：冇咁易死

理想中既遊牧民族：武力強大歐亞霸主
實際：咁多年歷史大部分時間生存都成問題只係間唔中打下劫

四面圍攻你箭雨條毛咩
同埋出面遊牧主場嚟
點都冇得打
除非人海戰術

點解遊牧民族係現代唔可以再擴張？

因為冷兵器既年代已經過去左幾百年

代表定居民族打得過遊牧民族？

火器
滿清十萬蒙古重騎
完全唔係英法聯軍對手

甘即係除左火器屈機外
一般平民對打，遊牧既會打贏定居？
日常生活例子既：打街交

全盛時期 匈奴 柔然 突厥 遼朝 領土大到痴撚線
只係史書冇刻意提

咁梗係普遍遊牧贏啦,都市人十之八九總會夜浦唔夠訓經濟壓力無時間運動
當蒙古細路玩緊摔跤既時候,城市既細路忙緊學業同玩IPAD
但你話刻意操練既就一定穩贏遊牧啦

西伯利亞無人之地?

嗯
可惜遊牧民族經濟唔好

大部份都係 無人地帶, 荒野地方, 大有咩用?

現今 青海省 面積夠係兩個德國咁大啦

因為東亞農業文明on9唔識打仗姐
古希臘，拜占庭都曾經殺到多瑙河以北堆遊牧民族滅族

馬戰車先屈喎

我諗應該同科技水平唔高有關:
強大嘅經濟實力並非左右勝敗嘅關鍵，因為當時科技水平唔高，熱兵器未算發達。
戰場依賴冷兵器，容易取得，人民只要體格強健，民族有尚武文化，個個敢衝敢殺，就有機會擊敗有強大經濟實力嘅國家。
而遊牧民族係呢啲方面往往會有優勢。
但遊牧民族擊敗發達國家嘅事只會發生係古代。嚟到今日社會，熱兵器主宰戰場，經濟實力同軍事力量幾乎成正比，遊牧民族再勇武都已經冇意思。

中原無馬？
完

中國啲馬全部同遊牧民族買返嚟

同埋近中國附近既遊牧民族會勁抽d

一定無十萬
而且，滿蒙騎兵一早唔係清初果皮

連白刃戰都不是英法騎兵團的對手

係動員能力優勢 唔係技術武力優勢

班農耕民族要耕田生產 農夫點同日日騎馬射箭嘅全職騎兵鬥？仲唔使出糧 贏晒 (靠分配戰利品)

國家細啲 動員能力差啲都滅咗 你望下上帝之鞭huns喺西邊打到啲部落城邦仆晒街就知

打交尚武每個民族都有人精益求精 但問題唔係個個都咁得閒

個形勢一直冇轉變直至火藥發明用平價方式大量組裝兵員 (同冷兵器唔同 唔使點訓練就可以有戰鬥力) 俄羅斯同大清先打到佢哋變hello kitty

發明出流水線生產同機關槍之後就徹底收皮

有人先有圖書館入面啲書
人死咗邊度有知識產生
中近東文明居民同圖書館啲藏書根本唔可以割裂、你還你我還我

其實係同中原自己扶植代理人玩養蠱有關

無論係唐朝喺草原上面 薛延陀、西突厥、回鶻扶植完一個又打底扶植另一個
抑或係明朝扶植出努爾哈赤呢種怪物出嚟滅咗自己
都係中原勢力喺漠北、東北維持平衡之後玩出屎嘅典型惡果

睇咩時代

唔好以為弓騎好勁，事實上蒙古短弓有效射程得60米，面對當時既鎧甲係廿米距離外係射唔穿
蒙古軍隊主力係佔40%既重裝騎兵
唔好睇戲一箭一人就以為現實都係咁

蒙古之前同之後都冇以騎射為主就可以百戰百勝，狂風掃落葉咁打仗既軍隊

Whereas the English longbow could shoot at distances up to 250 yards or around 228 meters, the Mongol counterpart can hit its target at 350 yards or 320 meters and, if the archer is well trained for the task, even beyond that.

嗯
先謝發表

唔淨止扶殖呀
就算佢地之後離開左中國附近之後，都好勁抽

請問點解遊牧民族特別特閒？

當時嘅護甲都頂多都係鏈甲，鎧甲未普級，蒙古西征又的確係以肉搏騎兵為主

因為農耕民族特別唔得閒

農耕民族要種地 要服公共勞役 要趕集 要織布打鐵幫補家計 東西歐亞都一樣
人嘅精力始終有限 同老竇老母嗰輩讀書就唔能夠學師係同一道理 兩頭都唔會出色
而遊牧民族無論放牧定打獵都使佢係天然戰士 寓兵於牧 加上有濃烈嘅馬牛崇拜尚武摔角嗰啲 (呢啲農耕民族點提倡都提倡唔嚟，因為係生活嘅一部份)

組織層級簡單又相對平等 大佬得一個 (自己頭人) 自然精神上更加自由 (比如哥薩克)

同中原官僚機構龐大無比大小相制指揮極為艱難 鄉村入面官府徵發人力一個系統鄉紳宗族庇蔭放債收糧N個系統亂七八糟嘅關係網絡係兩個極端

徵召兵行軍打仗個腦都得別唔得閒 一夠期就要趕住放去因住耽誤農時 (歐洲農民都係一樣) 經驗訓練邊能夠積聚得到

職業軍隊又會造成好大財政負擔 歐洲啲子爵男爵養到幾廿個已經好巴閉 大部份仗都係請僱傭兵、僕從國返嚟打 事實上中國漢唐明都係由開始徵兵制轉化為後期募兵制冗兵驕兵尾大不掉 而宋清一開波一直落去已經係咁

嗯
先謝發表
甘點解遊牧民族甘得閒都搵到食？
農耕民族要為口奔馳？

其實應該叫做威爾斯長弓，長弓係130磅以上，蒙古弓大概60-80磅，要射得遠過300米，支箭就要極輕，咁會冇左穿透力，長弓用既箭為求要穿甲，都係重箭，射20-30箭就無力再拉弓

而且要射程遠，支箭飛行時間必然長，咁會更難射中目標

以勁弓出名既滿清人都射唔出過300米既箭，就算蒙古人射得出300米既箭，都肯定唔岩實戰用

其實遊牧民族搵唔到食
捕獵同采摘都唔容易 而且土地運用效率極其低下
好大塊地先養得起一個人 更何況養咁多牧群
所以遊牧民族要逐水草而居 記住晒啲遷移路線
一到天寒天災就餓死好多人
所以人口孳生/受災要靠周圍搶劫/自己內哄吞併嚟填肚
部落上亦組織唔到具規模嘅冶煉、手工業嚟生產交換 有小型嘅產出都俾農耕民族打冧個市壓價而停留喺部份自給自足

農耕民族要為口奔馳 最主要係為供養國家機器同比貴族地主剝削 其餘嘅就係上面嘅反面

如果你想問點解遊牧得閒又打到仗咪已經答咗你 (其他巴打都有)
遊牧民族生產方式同軍事訓練高度重合overlap v.
農耕民族生產同軍事訓練分工化程度過強 specialization

如果巴打再有咩問題可以問得清楚啲
望嚟望去啲字都係得嗰幾隻 真心好難估你想要咩

先謝發表

甘其實做農耕人，做城市人生產完甘多被人剝削

唔及遊牧人自由自在

所以用弩好

騎兵勁就主導戰場
機動力，突破力大優勢

好似係

其實係幸存者偏差 好多牧民隨時一個冬天都過唔到 為左生存要去掠奪資源人口
可以喺歷史留名嘅都十分強大 當然騎兵機動性對農耕民族有一定優勢

係

不過農耕人俾上面階級剝削
遊牧人係俾全部農耕民族剝削
農耕人如果一世唔出城的確係好慘
但係遊牧人得極少商人同匠人 佢哋都係全職受貴酋庇蔭 低級少少嘅層面都覆蓋唔到
衛生環境惡劣 蚊蠅極多 緯度高嘅人好少沖涼
手工生活產品亦好缺乏 食嚟食去都係牛羊肉唔係白水烚就係bbq 連鐵鑊都冇 唔飲茶連消化都困難
物質咁缺乏 世界又咁細
遊牧民族好羡慕中原/希臘生活就真
保加利亞同山西邊境邊境不知幾多遊牧民族租田嚟耕 寧願做地主隻狗都唔願做人

遊牧人係俾全部農耕民族剝削？

遊牧人有自己既畜口，唔likeky就搬走，駛睇人面色？

佢地仲可以受僱於農耕民族做僱傭兵

武力強大，農耕都向佢地納貢

唔似俾農耕食住啊？

畜口係食物 唔係笠亂咁用普通牧民對自己牲口都好愛惜 冇咁多隻可以賣 唔係你想像中咁愜意
農耕民族亦會壓低個價嚟買 佢哋有穀物 有菜果 可以食 有雞鴨魚 自己又唔係冇養牛羊 但遊牧民族就真係得靠牛羊吸收 賣晒畀你自己又冇得食
唔賣亦冇嘢賣得出去換物資 鐵要喇掛？

武力強大好相對
佢哋唔係一致專心搶農耕民族 更多要解決草原上嘅部落仇殺同牧場、水源糾紛
而且遊牧民族武力強大時期亦只係一半一半
明朝周不時會派軍隊出關掃蕩、劫掠、同放火燒山 甚至朝鮮亦有好多遊獵女真部落嚟進貢
俾波蘭、匈牙利干涉/控制/搶嘅羅斯、保加利亞人亦經常深入草原搶返更窮更落後嘅遊牧民族 逼佢哋納貢 因為真係會屠寨滅族 佢哋王庭就有好多貴酋子侄做人質

遊牧民族更容易向農耕民族進貢 特別係越大越集中到常備專業軍隊嘅國家
越細嘅城邦仔比如漢代西域班綠洲國家更容易俾遊牧民族逼住交保護費/虜掠or屠城

如果我唔提既話，即係認同

農耕人打敗過遊牧人係有

但深入草原，風險極高
被遊牧人以少勝多，甚至全殲

遊牧人成日打贏農耕

就算佢輸左頭1場，之後，農耕人又搵佢地唔到，因為佢地走曬

係，呢個亦係佢哋戰鬥力強大嘅原因之一

不過講開又講 如果佢哋學定居者嘅體量咁 人口膨脹返一百幾廿倍→人之間嘅社會關係複雜起上嚟必然使數目龐大嘅低下層遊牧人個社會－經濟地位......唔好得去邊→ 問題多起上嚟 好可能都係接近於狗之所以維持到咁相對平等 好大可能都係同規模(同背後嘅社會關係)有關

開個group啦

覺唔覺自古以來中國就係遊牧民族公廁

點解蒙古當年可以打到咁遠？

係香港可遊牧？

你老尾又係"fernando"你條柒頭
成撚日請人指教
不如你改名叫"fer-don't know"算吧啦

屌你老味, 呢啲咪低質素Post囉，
成撚日問人指教指教，乜柒都唔Provide俾大家討論
有咩好指教啫? 屌你十足十 香土咁撚樣, 開撚埋,無討論價值嘅話題
自己立場又唔講下,打撚完個題目就拍拍屁股走人,
你不如唔撚好打[請指教]. 就噉話[如題] 咪算柒數囉
係都貼下圖呀, 屌你老母

淨係請人指教, 成個戇鳩仔

屌你老母fer-don't know
你條撚皮係唔撚係條條問題都話答唔到你㗎柒頭

答到又繼續推舊post又打5P字
答唔到又當人冇到所以唔鬼Contribute

成日咁撚得閒上嚟連登出埋啲低質素Post鳩噏問人指教
不如用啲時間去進修下 醫下你個死人腦好過啦

最後補多次
fernando我屌你老母

真係估唔到呢條痴線佬開post可以去到第五頁

想造一部畜力車

香港發展第一產業？

係香港發展第1產業

財經版角度

重開原因，係創意版第1產業帖有講點解，純屬唔小心